三國歷史上被低估的人物

正史中,受演義,戲劇影響而低估左的人物：

魏：荀攸（個個都話荀彧,郭嘉係曹操第一謀士,但我覺得荀攸先係,荀攸先係一直跟住曹操打仗做軍師參謀既人,一生有12道奇謀,曹操評價：軍師荀攸，自初佐臣，無征不從，前後克敵，皆攸之謀也。）

蜀：劉備（曹操一代奸雄,劉備其實都係一代梟雄,受演義影響,佢既能力其實俾人低估得太多,雖然帶兵打仗文武全才都輸俾曹操,但係曹操係官二代,富二代,識得既都係袁紹,張邈,鮑信,呢d名門軍閥,而劉備只係一個賣草鞋既小販,無人脈,無錢,只有一個姓劉的身份，最後曹操既成就大於劉備,但係兩人既起跑線其實差好遠,曹操一生只當佢係對手,今天下英雄 惟使君與操耳）

吳：魯肅（演義係一個老實忠直既蠢人,名氣唔及周瑜,周瑜死後指定佢接位,就知佢既才能,佢為孫權都立下唔少功勞,最早為孫權謀劃三分天下,建立國號稱帝取天下,赤壁之戰為孫劉聯盟做左唔少野,為人仗義忠誠,孫權可以稱帝佢都有唔少功勞）

呢d係我覺得低估左既,仲有邊d大家知既請可以補充下傾下

劉備都低估

睇黎你唔太知低估兩個字點解

劉禪真係低估

演義中感覺上佢咩都唔識,全部都係靠孔明

同意 係呢個時代局勢底下 身為有名無實既君主 識扮無能其實好重要（認真）

大智若愚

馬超

可惜佢寵信太監黃皓

上將潘鳳都冇人講？
連登已死

荀公達我都唔知應唔應該同意好 後面兩個就...

郭嘉

有勇無謀 入關之後
好似俾人激死埋
佢人生好似流星咁 劃過就冇
有興趣知點解覺得佢俾人低估？

劉備先最奸

曹操係真小人 劉備係偽君子

除左出名嗰啲, 其他全部都被低估

其實佢後期去到蜀國根本無俾人重用,好似唔知派左去邊度守,之後就病死左

佢最多是尖兵 佢冇帥才 冇張遼咁全面
份人又小心眼

歷史上其實佢人品麻麻,仲要係個不孝子

飛奔天際的駿馬 猶如流星一般閃過
存在過 未忘記 動人的角色伸展至下世紀

木鹿大王 何在 咁好打都唔講

龐德公?

袁紹下面果班文武大臣，逐個拎出黎睇冇個差，加埋一齊就一舊屎

兀突骨

唯一一人打到曹操割鬚走佬

呂布for sure
真係有勇無謀嘅點會有資格統領三軍

曹真

沮授

田豐

好多人都打到曹操一仆一碌 張綉試過

宛城都殺咗曹安民

顏良 文醜河北雙雄

高順呢

徐榮試過

二哥表示..

木鹿大王 朵思大王 金環三結 忙牙長
俞涉 潘鳳 武安國

呂蒙
史實提到其實佢都幾打得

曹軍救劉延係白馬殺顏良可能有二哥份 但係延津放低軍需比袁軍執 然後乘機殺文醜 佢就死於亂軍之中同關羽有咩關係 睇唔透

羅貫中殺左

又一演義當歷史

張郃高覽顏良文醜四個人可以齊名就證明點都有d料到嘅
你諗下張郃係曹操手下幾勁 唔係司馬懿點會迫個六張嘢嘅張郃強行進攻借刀殺人？
當然張郃死同顏文死都差成三十年

識歷史就會笑到騎騎聲, 中國歷史上戰必勝, 攻必取, 首推兵仙韓信, 登檀拜將, 替劉邦以弱勝強, 打下大漢江山, 三國無英雄, 什麼關羽張飛呂布全部在史實上無甚戰功, 曹操赤壁大敗, 強勢中被挫, 顯示陣中無領兵之材, 劉邦劉備同樣入蜀, 劉邦卻可還定三秦, 迫死西楚項羽, 劉備卻只能一生屈死在蜀中, 同為楚地為據, 孫權終其一生只能守業, 西楚項羽卻憑八千子弟兵, 盡滅秦兵主力, 所以三國人物是被過份高估, 千百年來中國人還拜一位敗軍之將為武聖, 可笑至極......

高覽，淳於瓊都唔差

陸績

魏：樂進（除左赤壁外無打過敗仗）、曹休、曹真（能力在司馬懿之上）
蜀：劉備（樓主講左）、張嶷（無當飛軍）
吳：顧雍、丁奉

周瑜 應該係三國時代少數有絕對音感既音樂家，所以先會話“曲有誤周郎顧”

楚漢強弱懸殊，三國人物平均好多

吳國其實大部分都俾人低估

典韋，實力同呂布平手，仲有鄧艾同鍾會

吳太偏安 北伐幾次都失敗
唔低估佢地 但又高估唔到 太少戰績
內政班大臣其實唔錯 比得上魏幕僚
日後南邊興起 吳打落基礎好有關係
反而蜀 人冇 地冇 將冇 兵冇

只怪演義寫得太精彩
同意韓信先係真正被低估

馬超去到後期去左守邊疆係有佢既原因既，因為佢本身係西涼人 (外族)，係外族果邊都算出名，即係撻朵都會驚佢果隻，同埋又熟南蠻果邊既戰略，所以全蜀國除左佢就冇其他人可以鎮得住邊境個場。
蜀國本身已經廢，南邊又有蠻族搞鳩你既話真係死多兩錢重，因此守邊關都係一個好重要既責任，所以你唔可以單憑馬超冇再帶兵仗，打啲咩野戰績就話馬超廢

南粵守衛者士燮

無話佢廢呀,佢武力好勁,我只係覺得佢個人品有問題

于禁

衰收尾投降二哥

邊個低估韓信呀大佬 宜家講緊就算有睇歷史都唔覺個人物起眼咁先叫低估呀
係街邊問個小學畢業唔識都叫低估?
有讀過下書會唔會覺得韓信係渣呀

依兩句野根本就on99 學劉青雲講 做人冇公關 食屎架啦
你敢唔敢對你個女同事講 你好撚樣衰呀 咪痴埋黎
你可以話演義寫到佢大仁大義 問題係就算做一個偽君子又有咩問題

同埋古代人覺得吳國唔係正統,所以寫佢地既野會少d，相比起魏代表漢朝中央,蜀代表漢朝王族係差少少,無咁吸引

無話有問題wor

曹真真係慘
明明史實有將才有實力，係佢係長安頂住諸葛亮幾次北伐
演義寫到佢成個on9仔咁

韓玄

獻帝

最高估係咪張劍圍？

低估左黃皓

真心勁

曹真真係幾慘,明明係魏國名將,智勇雙全,如果有佢司馬懿係無可能可以奪權,可惜早死,其實我覺得佢個仔都唔差,可以壓制住司馬懿10年,可惜佢剩係柒左一鑊,信錯左司馬懿,咁就被人滅門,曹氏江山就咁落係司馬家手上

係,其實佢都幾慘

周瑜

孫堅在史實就真係堅到痺

喺演義影響下 五子良將好似食咗屎咁 個個淨係識五虎將

之前睇過本書講三國人物既心理運用 講到劉備 就用佢喺趙子龍面前扔阿斗落地嗰幕分析 歷史記載劉備雙手及膝 加上當時好大機會係草地 而且阿斗用厚布包住 所以阿斗唔會傷得去邊 顯得劉備連個仔都可以當係工具 作者仲欣賞佢急才 喺咁危急既場合都可以即時用個仔喺眾人面前賺取下屬好感

只係演義,歷史無掉仔

三國啲人係咪大陸人

史實最勁係孫堅
華雄其實係孫堅所殺（史實為都尉叶雄，後人將叶字誤寫為華）
最後玉壐都攞埋
死因係自負武力太勁，單騎輕出，被伏擊所殺

史實並無救阿斗一事
當時趙雲只係護衛（官階好低），而劉備主力响前線打仗，打敗仗要撤退，嗰時妻小都在後方無戰事的城市居住，趙雲守門口目送妻小慢慢退走，係咁多。史實一句交代左件事，無其他支節。
《三國誌》先係比較可信嘅史料，演義為虛構故事，當小說睇就好。

陳到

曹豹

徐榮表示..

最新無名忠臣係邊個

趙雲唔係護衛，幾時見過護衛離開老闆自己帶兵打仗？硬要講趙雲可能係護衛既事蹟既話就係當陽之戰趙雲保護劉備妻子既事，但只係孤例，偶然一次逃亡派大將保護妻子唔奇怪，但趙雲終身既職務絕對唔係護衛

孫堅係勁，但用殺華雄黎捧孫堅其實無用，華雄係歷史就係一個典型二打六，唯一出場就係比人梟首，係邊個殺其實一d都唔重要

魏：
于禁
雖然時之良將五子為先呢句說話已經為人熟悉，但于禁前期既多次功續依然唔太受注目，例如宛城穩定軍心，以大局為重既舉動；延津拒袁紹

曹休
好多人只記得石亭衰左果次，唔記得漢中之戰曹休計破吳蘭，防守東線期間橫行洞庭湖、同一代曹真越黎越多翻案，故不述

荀攸
曹操戰術第一謀主，可惜郭嘉早死屬性+演義描寫太突出郭嘉

仲有好多，比如劉嘩論能力不下二荀、夏侯淵虎步關右、程昱領兵獻計全能...

蜀漢：
劉備
樓主已述

蔣琬費禕
一代名臣，無佢地姜維根本無本錢揮霍

楊儀
史載諸葛亮每出軍，都由楊儀統籌後勤事宜，可惜害死左魏延呢個so call 「神將」令佢係現代比人插到上天

但如果套用堆現代翻案文既反演義反傳統既奇怪史觀：

關羽
威震華夏四字足以說明一切

吳：

張昭
孫權得以穩定統治既第一推手，提議投降曹操可以理解為遵從孫策遺言，果個情況下想投降唔係咩柒事

朱桓
濡須之戰超水準表現避免孫權既滅頂之災

其他勢力

袁紹
簡而言之，袁紹面對既問題比好多人想像要複雜得多，袁紹採用既決定比起佢唔採用既決定其實未必差得多

大致認同,除左袁紹

講d樓上無講過既
賀齊
程昱
賈詡
董允
王基

袁紹統一河北唔係只靠對手失誤

係，但佢手下咁多猛人都可以搞到咁，仲有佢本人根本剛愎自用，沽名釣譽，仲有接班人問題又搞到一護泡，佢個人有太多問題，所以不能認同，最多係能力一般

仲加上佢咁既聲明，咁多資本

金環三結

好多人討論袁紹既時候，會直接話袁紹做錯決定，唔聽某某某既計劃，但有無諗過點解袁紹本身既考量？佢係唔係有自己既難處同諗法先至做錯決定？如果單純話佢能力低，所以佢輸左，未免太過唯心主義，而且一個能力低，空有家名既人，竟然可以消滅雄據一時既公孫瓚，百萬眾既黑山軍，唔會太奇怪？

田豐建議趁曹操東征偷襲許都，袁紹以兒子病為由推卻，呢件事耳熟能詳。先唔講呢件事既真確性，呂思勉就認為呢件事係事後附會。單就偷襲許都既可行性呢黎，袁紹要先召集兵馬，過黃河，然後行幾百里路先到許都，成個過程起碼要1個月，但曹操由東征劉備到回歸，不過20日時間，袁紹就算想偷襲都無機會。有人話呢個係後見之明，袁紹應該試一試。咁我可以話比你聽，其實袁紹係有試，以為袁紹無嘗試偷襲係因為三國志既記載字眼所致。實際上袁紹係有派軍南下，不過唔通曹操唔會做任何防備？曹操一早就派于禁係延津領2000人守住，又將眾多將領留守官渡。

好多話袁紹既人既問題在於，只睇到袁紹係plan a or b 中間選擇plan a然後失敗，然後話袁紹咁廢，應該用plan b。個問題在於，PLAN A失敗不等於plan b會成功。舉個例，諸葛亮五伐成果不大，不等於子午谷之計必勝。

袁紹問題在於不能平衡勢力集團中既黨爭，冀州同南陽既鬥爭不絕，三個仔既鬥爭其實都可以視之為冀州南陽之爭既延伸。平衡手下矛盾問題談何容易？諸葛亮面對楊儀魏延區區二人尚且不能，又點苛求袁紹面對冀州南陽兩黨之爭有咩大作為？

袁紹有能力,但都唔算出色,你所講只係佢係突顯左佢既能力平平,咁又怎樣講話佢係俾人低估呢？相比起其它所有既諸候,袁紹根本係有絕對的優勢,,但佢可以一而再再而三做錯決定,一敗再敗,各方面既問題都處理唔好,咁樣你點說服人地話佢能力被低估呢？
正如曹操,荀彧所講..
吾知紹之為人，志大而智小，色厲而膽薄，忌克而少威，兵多而分畫不明，將驕而政令不一，土地雖廣，糧食雖豐，適足以為吾奉也
布衣之雄耳，能聚人而不能用，紹貌外寬而內忌，任人而疑其心，紹遲重少決，失在後機，紹御軍寬緩，法令不立，士卒雖眾，其實難用，紹憑世資，從容飾智，以收名譽，故士之寡能好問者多歸之，兵雖多而法不整

不如你講袁紹做錯咩決定？好多袁紹看似做錯既決定我都唔認為袁紹錯晒。袁紹唔係一敗再敗，不過係輸左一場官渡，即使係官渡之戰後袁紹仍然有同曹操一戰之力，袁氏之敗係黨爭所致

好多人對袁紹既印象就係不斷因為on9而做錯決定，咁樣好明顯係對袁紹有非常負面既評價，我想表達既係袁紹雖然有短處，但絕對唔係武帝紀各荀彧傳入面講到咁差

孫堅，一個打到呂布都要走佬
周瑜，唔洗解釋啦

1，建議引董卓入京,間接令到天下大亂,禍害朝廷
2，唔聽沮授和田豐建議奉迎獻帝,俾曹操搶左個正統名
3，驕傲自滿,好大喜功,唔理沮授和田豐反對，用持久戰對付曹操用傾國之兵發動官渡之戰
4，唔識管理人事問題,令到身邊謀臣,武將內鬥,間接令到官渡之戰最重要人許攸投降曹操,而且信左郭圖,無派重兵去救烏巢,令烏巢失守,導致大敗,張郃投降
5，心胸狹窄剛愎自用,殺左田豐,亦重用沮授等人意見,信郭圖果d擦鞋仔
6，繼承人問題立幼,間接令幾個仔內鬥,亦令袁氏江山滅亡

袁紹係唔差,但亦都唔好高估

孫堅一個徐榮搞掂啦

袁紹無知人之明，唔識用人怪邊個？

三國後期文鴦都冇人講
連登已死

所以我覺得作為君主唔需要好似曹操咁十項全能,識用人就夠,例如,劉備,孫權,劉邦..

揀幾個我有意見既

2. 迎獻帝既最大作用係取得士人既信任同勢力，袁紹根本就唔需要獻帝都對士人有極大吸引力，佢錯既地方只係比曹操搶到

3. 官渡之戰後來發展都係變左持久戰，可以話袁紹不經意間既方針都同田沮二人合乎，何況唔見得袁紹南下決戰的效用不及田沮之計，袁紹南下進逼曹操確寊取得效果，當時曹操既劣勢不言而喻，只係許攸倒戈先意外收皮。

三國志武帝紀：「公與紹相拒連月，雖比戰斬將，然衆少糧盡，士卒疲乏。」
三國志袁紹傳：「太祖與紹相持日久，百姓疲乏，多叛應紹，軍食乏。」

4.1. 人事問題唔係咁簡單，如果夠能力就能夠完全解決人事問題，楊儀魏延仲洗搞成咁？孫權初期仲洗睇住士族面色做人？孫權真正萬人之上都要等到擊敗曹操劉備之後。袁紹既問題同荀彧有d相似，兩者都係士族既代表，變相佢地既行事舉動都要依照追隨者既期望。袁紹底下沮授、田豐、審配、郭圖、辛評、許攸....當呢堆人既利害關係一致都易話為，但當佢地意見唔同利益有衝突，袁紹要滿足2邊人既期望就攬到兩頭唔到岸。

許攸投降理由有幾條史料記載，未必關內鬥事，係到整理一下：

三國志武帝紀：「紹謀臣許攸貪財，紹不能足，來奔，因說公擊瓊等。」
三國志荀彧傳：「審配以許攸家不法，收其妻子，攸怒叛紹。」
魏略：「紹自以強盛，必欲極其兵勢。攸知不可為謀，乃亡詣太祖。」
後漢書袁紹傳：「許攸進曰：曹操兵少而悉師拒我......紹又不能用。會攸家犯法，審配收系之，攸不得志，遂奔曹操，而說使襲取淳于瓊等。」

4.2.

三國志袁紹傳：「瓊宿烏巢，去紹軍四十里。」

烏巢離袁紹大營四十里，四十里係咩概念？冷兵器時代普通行軍一日三十里。

孫子兵法軍爭篇：「三十里而爭利，則三分之二至。」

如果袁紹以重兵援烏巢，則勢必行軍速度不高，咁樣大軍至時烏巢好有可能已經失左。咁呢個情況用輕騎急行軍馳援烏巢理應係更好選擇。何況唔見得袁紹決定有錯，烏巢一失，袁紹退兵即可。袁紹以張郃攻打曹操大營有無效用其實無人知，因為我認為根據史料，理應係張郃投降在先，袁軍崩潰在後，且看史料：

三國志武帝紀：「紹初聞公之擊瓊，謂長子譚曰：就彼攻瓊等，吾攻拔其營，彼固無所歸矣！乃使張郃、高覽攻曹洪。郃等聞瓊破，遂來降。紹眾大潰，紹及譚棄軍走，渡河。」
三國志袁紹傳：「太祖還，未至營，紹將高覽、張郃等率其眾降。紹眾大潰，紹與譚單騎退渡河。」
三國志荀攸傳：「紹將張郃、高覽燒攻櫓降，紹遂棄軍走。郃之來，洪疑不敢受，攸謂洪曰：郃計不用，怒而來，君何疑？乃受之。」
三國志張郃傳：「紹但遣輕騎救瓊，而以重兵攻太祖營，不能下。太祖果破瓊等，紹軍潰。圖慚，又更譖郃曰：郃快軍敗，出言不遜。郃懼，乃歸太祖。」

四條關於張郃投降既史料，只有張郃傳係寫張郃投降係因為袁軍崩潰+郭圖壞話，其餘都寫張郃投降令袁軍崩潰。用陳壽為傳主諱既concept黎睇，我相信武帝紀等既講法 (大佬唔通郭圖識千里傳音？)。姐係話其實烏巢之失唔係袁軍崩潰主因，張郃反戈一擊先係。

6. 同4
當底下人紛紛歸邊既時侯，要確立繼承人唔係容易既事。

總結黎講，我會比袁紹呢個領導人70-80分

講多次，袁紹係有好多短處，死要面，外寬內忌等等，但將袁紹既失敗全部歸因於佢個人廢諸如此類，我認為有d流於表面，亦都太過睇少歷史呢樣野同袁紹呢個人。

張飛 被低估智力同以為佢係無文化粗漢,事實根本唔係

其實我唔明你點解要將一d錯左既事試圖合理化或者用唔容易合理化,生於亂世各樣野都唔易既啦,咁只會顯得果個人平庸,而唔係顯得被低估,作為君主最重要既用人知人善任都做唔到,而且仲由有絕對優勢變慘敗,滅亡,曹操,劉備,孫權..邊個都比佢困難,仲有我唔明點解要輕易否定古人既睇法,實際上有好多好既謀士將領都係袁紹軍中轉投實力比佢弱小既曹操,而佢地既睇法最後又真係正確

既然你都知作為一個君主佢有咁多缺點咁又點算係被人低估呢？我覺得佢只係一個合格既君主,如果曹操劉備孫權有80+分,佢最多50-60分

第十個回覆就已死

袁紹最醒既地方係佢一步步建立自己既勢力 係權鬥中踏上中郎將既位 再其後統一河北 呢個擴張速度係曹孫劉都比唔上 其實睇得出佢聰明
最中肯既一句真係 布衣之雄耳，能聚人而不能用
可惜

其實以前點計一個人武力？

有開比武分高下？ 打嘅係功夫？ 班武夫係咪好似the rock咁大隻

而家就打拳啫 以前係點前之勁？ 定個個毒撚身型所以有大隻佬就屈咗機

好好奇幾萬幾十萬人會戰點生存 幾百人都亂到仆街啦 用支槍仔吉佢籮友都收皮 如果靠近衛咁部署咪重要過武力？

無錯,曹孫劉根本無呢個資本,袁紹最聰明係佢識得用四世三公呢個身份黎積聚人才,兵力，但都不能用,而曹操身份唔好,宦官之後,劉備無本錢無人脈,孫權靠父兄幹

哇，呢啲叫低估，咁邊啲係正常

東吳 陸遜呢

呢個係高估

可以睇睇

至於馬超本身主要戰績就係大敗曹操，曹操手下楊阜進說：馬超有韓信、英布一樣的武勇，深得羌人、胡人的信任，涼州等西方郡縣都畏懼他，如果大軍撤走，而不嚴格防備馬超，則隴上的幾郡必然失守。

賈詡

留名

火鳳寫衰既賈詡 張遼
本身想講程昱 但係赤壁敗得好緊要
楚漢同三國撈埋黎講得1個軍神 1個戰神
韓信 項羽 公認既野嘈黎做乜

劉禪︰「司馬公怎麼樣？」
郤正︰「大醉盡興，看來的確是對陛下放心了。」
劉禪︰「很好，不枉我們做這一場猴子戲。」
郤正︰「那麼陛下的下一步是...」
劉禪露出一絲陰狠的目光︰「相父說過，計是要長遠的，即使現在好像一敗塗地，只要是
最後笑的人就可以了。」
「傳令︰一、著無當飛軍及白耳兵即日出關，遠赴塞外，交結外族，廣收部曲。我要二十
年後，五胡各族都精通中原戰法。」
「二、民間劉氏各族暫且按兵不動，俟機而行。日後若有反晉者當傾力而助，不論種族，
條件只有三︰以劉為姓、以漢為號、盡誅司馬家。願做此三事者，以我族視之。」
郤正︰「這…這，主公，借蠻族亂中華，大逆不道啊！」
劉禪︰「欲成大事者不拘小節，況華夷之辨，亦不過是聖賢愚弄之民的技倆。若是有忠漢
之心，則五胡又何異子弟？」
「權衡變通，這正是劉氏統治四百年之道啊。」
劉禪︰「司馬昭啊…你現在就笑吧，只是百年之後，你還笑得出來嗎？」

二年後，司馬昭去世。八年後，劉禪去世。
五十三年後，西晉亡，而亡西晉者，姓劉名淵。
一百五十五年後，東晉亡，而亡東晉者，姓劉名裕。
往後千年，以漢為姓的朝代，有七個，而劉姓軍閥者，多不勝數。
而姓司馬的勢力，一個也沒有。

華佗

聖矢改編歌詞

馬超最多係曹操過渭水時，突襲曹軍製造左險情啫，潼關之戰比曹軍牽住走

係冀城打贏過夏候淵

劉備軍事能力垃圾
守個徐州都守唔住，當時同曹操呂布袁術都係55波
入益州又死左個軍師
彝陵更唔洗講

唔怪得陸遜都係吳宮到都笑佢
劉備打左四十年仗又如何？輸多贏少

滅一城救一城

廖化呢，跟住劉備走曬大半個中國，笑到最後，唔似好多名將因水土不服而死。

不服來辯

孔融，會讓梨。大左無可能咁廢

劉備最大問題係佢出身，無本錢，無人脈，佢講過如果佢有本錢無人係佢對手，同埋佢遇到曹操呢個亂世奸雄，而徐州守唔到其實有佢本身內部既問題，夷陵之戰蜀國其實無用傾國之兵去打，反而東吳可能仲多d兵，不過劉備都叫打到個江山出黎，其它人都做唔到，勝敗兵家常事，曹操都輸唔少啦，孫權打仗更加係垃圾

蜀中無大將，廖化作先鋒根本係廢話，廖化其實好有能力

多嘴狗唔識死

左慈

正想講，打機得佢同個仔士壹係城，做得農，就做唔到商，做到商，就做唔到軍。得2個人都管得個城咁好，一定被低估

唔知關公行軍中肚痛，會唔會好似蝗咁隨地痾

無睇過三國志？

有

但係好似係文官黎

文官又點，你叫林鄭行半個中國比大家睇，佢行到一個省當我輸

初初文官，二哥兵敗後詐死番蜀國，之後跟孔明北伐

其實三國有好多文官都識得打，武將都好有學問

張角

寶藥黨之始袓，影響全個中國，雜種都做唔到

對比
劉備失徐州vs曹操失兗州+漢中
龐統之死vs夏侯淵之死
夷陵vs赤壁+漢中

結論曹操同劉備都係垃圾

佢點會有勇無謀
佢人格低賤見利忘義者

曹操失兗州同徐州但佢拎得返
赤壁輸左都唔會一蹶不振

如果講廖化
其實王平唔會係仲低估咩

一個軍事能力垃圾既人竟然可以由賣草鞋到三分天下

而且點解你有劉備同呂布曹操袁術55波既錯覺？
劉備新領徐州之時，北部既琅邪國早比臧霸等豪強所佔，而南部既廣陵郡比笮融洗劫一空。
陶謙死前同袁術交惡，咁你話袁術會唔會比劉備好面色？而事實上袁術就派左吳景北征。

講起徐州，陶謙都係被低估既人物。三國演義既陶謙係聖誕老人，唔識打仗。但事實上陶謙以軍功起家，以剛烈昭著，同演義既形象相去甚遠

50年前短跑冠軍d fd?

陳宮，幫曹操起家，取得兗州

但又異想天開，說服張邈，乘曹操征東，起佢尾注

可惜張邈、呂布太廢，唔聽陳宮計謀，最終拒降被斬

馬伯庸既三國配角演義，描述王平係奸的。佢都有考究d 史料。大家點睇

惡霸一個,曹操老豆死於佢手下,所以曹操先屠徐州城

講起徐州再提多個人，陳登可以比得上曹操5大謀士

屌你呢幾個都出名，真係睇個標題嚇一跳，望埋內文得啖笑

on9 文鴦勁到仆街點樣低估呀？

出名不等於能力被低估/高估

文鴦可以講多少少,三國未晉唔算太熟

劉表，被人笑佢係「千斤牛」大而無當，沒有大志

但佢本身單騎入荊，招賢納士。擁十萬大軍，控制荆州七郡，理兵襄陽，割據一方。

殺孫堅，積極侵吞交州，又常常與曹操為敵。要正面消滅佢，吞併荊州其實唔易，病死內亂才有得執雞。

陶謙只係曹操名義上既仇人，事實上係唔係佢授意人殺害曹嵩，尚存疑。

後漢書陶謙傳：「初，曹操父嵩避難琅邪，時謙別將守陰平，士卒利嵩財寶，遂襲殺之。
吳書：「太祖迎嵩，輜重百餘兩。陶謙遣都尉張闓將騎二百衞送，闓於泰山華、費間殺嵩，取財物，因奔淮南。太祖歸咎於陶謙，故伐之。」
三國志武帝紀：「興平元年春，太祖自徐州還，初，太祖父嵩去官後還譙，董卓之亂，避難琅邪，爲陶謙所害，故太祖志在復讎東伐。」
世語：「嵩在泰山華縣。太祖令泰山太守應劭送家詣兖州，劭兵未至，陶謙密遣數千騎掩捕。嵩家以爲劭迎，不設備。謙兵至，殺太祖弟德於門中。嵩懼，穿後垣，先出其妾，妾肥，不時得出；嵩逃于厠，與妾俱被害，闔門皆死。劭懼，棄官赴袁紹。後太祖定冀州，劭時已死。」

咁姐係有兩個可能性：
1. 如後漢書同吳書所言，陶謙並不知情。
2. 如武帝紀同世語所言，陶謙授意下屬殺害曹嵩。

對此，趙翼分析如下：
二十二史劄記：據世語謂「操父嵩在泰山華縣。操令泰山太守應劭資送兗州，謙密遣數十騎，掩殺操弟德於門下，嵩穿後垣欲遁，先出其妾，妾肥不能出，嵩與妾遂皆被害。」是嵩之被難，實謙使人殺之也。曹騰傳亦謂「嵩子操起兵，嵩不肯從，與少子避難瑯邪，為陶謙所殺。」應劭傳亦謂「嵩與少子德避難瑯邪。應劭遣兵迎之。未到，而陶謙素怨操，使輕騎追殺嵩、德。」韋曜吳書則謂「謙本遣張闓護送，闓見嵩輜重多，乃殺嵩，取其貲奔淮南。」是嵩之被殺，由闓之利其財，而非謙本意也。案謙生平非嗜利忘害者，且嵩未被害之前，操未嘗加兵於徐州，則劭傳所謂謙怨操數擊之者，殊非實事。而吳書所記，必系闓南奔後自言其事，當屬可信。後漢書謙傳亦謂「別將守陰平者，利其貲貨，遂襲殺嵩。」而壽作陶謙傳，則專據世語，謂「嵩為謙所害，故操志在復仇。」此則因操之征謙，所過無不屠戮，凡殺男女數十萬人，雞犬無餘。故坐謙以殺嵩致討之罪，而不暇辯其主名也。

簡單黎講，趙翼認為，陳壽係寫三國志魏書既時侯，因為要為傳主諱(為徐州大屠殺搵藉口)，因此採用世語中陶謙故意殺害曹嵩既講法，咁樣陶謙就係罪有應得，黑五類 (事實上確實三國志魏書中陶謙被踩到一文不值)。

而且，陳壽既三國志對陶謙多有貶抑，但裴注吳書中，有極多對陶謙正面評價既史料，要知道孫吳既人物，特別係士人，只要曾經到過徐州，都比陶謙搞到雞毛鴨血，最明顯既例子就係張昭。但偏偏就係張昭，係陶謙死後寫左如下祭文 (又係出自吳書)：

「猗歟使君，君侯將軍，膺秉懿德，允武允文，體足剛直，守以溫仁。令舒及盧，遺愛于民；牧幽曁徐，甘棠是均。憬憬夷貊，賴侯以清；蠢蠢妖寇，匪侯不寧。唯帝念績，爵命以章，旣牧且侯，啟土溧陽。遂升上將，受號安東，將平世難，社稷是崇。降年不永，奄忽殂薨，喪覆失恃，民知困窮。曾不旬日，五郡潰崩，哀我人斯，將誰仰憑？追思靡及，仰叫皇穹。嗚呼哀哉！」

所以，三國志之貶陶謙明矣

羊怙？

赦昭

于吉
左慈
華佗
三大廢老

曹操打徐州我覺得一半半為父報仇,,係咪佢授意陶謙亦唔知,但陶謙做徐州牧的確有問題,縱容部下搶劫殺擄

「縱容部下燒殺搶掠」係指？史書無直接批評呢樣野。例子都只有一宗可能有發生既曹嵩案，如果陶謙係唔知道呢件事既話，都唔算得上「縱容」。而另一宗就係笮融，但笮融大掠廣陵之後已經同陶謙反面。

陶謙問題係有時用人有失，比如笮融。但陶謙都用唔少人才，王朗、陳登、趙昱、而且都係睇中張昭既才能先強逼佢出仕。不過對士人手段極度強硬，甚至去到逼害既程度係事實。張昭、呂範、趙昱都受到佢唔少「關照」。

以地方官黎講，從張昭呢件全三國唔可能講大話既硬骨頭既祭文黎睇，陶謙治國確有治績，算得上合格有餘。可惜遇上一個亂世，同埋一個痴線佬

樓主無玩過三國志? 邊有人低估你講果三個人物, 佢地能力值好高下

孫權
魯肅

哪吒

笮融是其中一個
謙使督廣陵、彭城運漕，遂放縱擅殺，坐斷三郡委輸以自入。乃大起浮圖祠，以銅為人，黃金塗身，衣以錦采，垂銅槃九重，下為重樓閣道，可容三千餘人。悉課讀佛經，令界內及旁郡人有好佛者聽受道，復其他役以招致之，由此遠近前後至者五千餘人戶。每浴佛，多設酒飯，布席於路，經數十里，民人來觀及就食且萬人，費以巨億計。

曹操攻陶謙，徐州騷動。融將男女數萬口，馬三千匹，走廣陵。廣陵太守趙昱待以賓禮。融酒酣殺昱，放兵大掠，因載而去。

佢在用人方面親信曹宏等諂媚小人，好多賢士被迫害，徐州別駕趙昱因為忠直被陶謙疏遠，導致徐州的行政、司法逐漸混亂。

而謙背道任情：廣陵太守琅邪趙昱，徐方名士也，以忠直見疏；曹宏等，讒慝小人也，謙親任之。刑政失和，良善多被其害，由是漸亂。
《三國志‧魏書‧公孫陶四張》

仲勾結一個自稱天子的人闕宣，發兵攻下了泰山郡的華縣和費縣，緊接著又攻打任城國，最後殺死了闕宣，兼并了他的部下。 寇鈔即係賊

下邳闕宣自稱天子,謙初與合從寇鈔,後遂殺宣,并其眾

仲有唔太可信陶謙派人張闓護送曹嵩,因為佢地打緊仗,初平三年，陶謙呼應袁術屯發乾，以逼袁紹，但俾曹操、袁紹夾擊大敗,
袁術與紹有隙，術求援於公孫瓚，瓚使劉備屯高唐，單經屯平原，陶謙屯發干，以逼紹。太祖與紹會擊，皆破之。
《三國志‧魏書‧武帝紀》

陶謙能力係有,但都係唔好太高估

法正

一個係漢中打贏曹操的人都比人話軍事垃圾

我都講過，魏書為左淡化徐州大屠殺一事，將陶謙打到永不翻身，所以唔可以只睇魏書就作定論，而後漢書都係照抄魏書。吳書中，有「謙性剛直，有大節」同張昭祭文等記載，陳壽為何隻字不提只一味攻擊陶謙？係陳壽不知吳書，或故意不納吳書？

笮融一事上已述，確係陶謙之過。

至於曹宏，只出現過一次係史書，但都姑且可以當係陶謙既過失。

趙昱一事就值得討論啦，魏書同後漢書雖然寫趙昱被疏遠，但就無咩具體行為，反而就有陶謙出盡手段請趙昱出山既記載。趙昱既事跡得兩條，一係救張昭，二係同王朗一齊叫陶謙奉承李郭換取徐州牧。後來趙昱轉任廣陵太守，廣陵地處陶袁邊界，所以你話陶謙有無疏遠趙昱，我認為有可能，但唔係一定，可能係陳壽為左黑化陶謙而誇大。

至於闕宣一事，我地唔知道既係闕宣到底幾時出現，有無可能佢係陶謙入主徐州前已經係一方豪強？如果係陶謙殺闕宣其實同劉表初入荊州時計殺宗賊一樣。

而且我唔明白你舉闕宣一事要證明D咩，闕宣一事唔係恰恰證明陶謙擴張自己勢力既能力咩？

陶謙長處：有治績(吳書張昭祭文)、有軍功(吳書)
短處：逼害士人(通鑑「捕諸寓士」、張昭趙昱呂範等人)、用人不當(用笮融)

其實何必將歷史人物分等級？我之前對歷史人物比分數都確實不當。瑕不掩瑜、瑜亦不蓋瑕。將歷史人物既長處短處分開視之唔係仲好咩？

闕宣一事補充，如果闕宣係陶謙治政中後期既事，咁闕宣就可以係徐州政亂既例子